<cesDoc id="pun-w-panchim-04-fareed" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-04-fareed.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>



<p>کلام بابا فرےد </p>
<p>۱</p>
<p>جِت دےہاڑے دھن ورِی، ساہے لئے لکھا</p>
<p>ملک جو کنِےّں سُنِےندا، مونہہ دِکھا لے آئِ</p>
<p>۲</p>
<p>جِند نمانی کڈھئیے، ہڈاں کُوں کڑکائِ</p>
<p>ساہے لکھے نہ چلنی، جِندو کوں سمجھائِ</p>
<p>۳</p>
<p>جِند ووہٹی، مرن ور، لے جاسی پرنائِ</p>
<p>آپن ہتھِےں جول کے، کَےں گل لگے دھائِ</p>
<p>۴</p>
<p>والوں نِکی پُلصراط، کنِےں نہ سنی آئِ</p>
<p>فرےدا کڑی پوندی ای، کھڑا نہ آپ مُہائِ</p>


<p>۵</p>
<p>فرےدا در دروےشی گاکھڑی، چلاں دنےا بھت</p>
<p>بنھ اُٹھائی پوٹلی، کِتھے ونجاں گھت</p>
<p>۶</p>
<p>کُجھ نہ بُجھے، کُجھ نہ سُجھے، دُنےا گُجھی بھاہ</p>
<p>سائیں مےرے چنگا کےتا، نہیں تاں ہنبھی دجھاں آہ</p>
<p>۷</p>
<p>فرےدا جے جاناں تِل تھورڑے، سنبھل بُک بھری</p>
<p>جے جاناں شوہ ننڈھڑا، تھوڑا مان کری</p>
<p>۸</p>
<p>جے جاناں لڑ چھِجنا، پےڈھی پائیں گنڈھ</p>
<p>تےں جے وڈ مےں نہ کو، سبھ ڈِٹھا ہنڈھ</p>
<p>۹</p>
<p>فرےد جے توں عقل لطےف، کالے لِکھ نہ لےکھ</p>
<p>آپنڑے گرےوان مےں، سِر نےواں کر وےکھ</p>



<p>۰۱</p>
<p>فرےد جو تےں مارن مُکےاں، تِنہاں نہ مارےں گھُم</p>
<p>آپنڑے گھر جائیے، پےر تِنہاں دے چُم</p>
<p>۱۱</p>
<p>فرےدا جاں تو کھٹن وےل، تاں توں رتا دُنی سےوں</p>
<p>مرگ سوائی نِےنہہ، جاں بھرےا تاں لدےا</p>
<p>۲۱</p>
<p>وےکھ فرےدا جو تھےا، داڑھی ہوئی بھور </p>
<p>اگوں نےڑا آےا، پِچھا رہےا دور</p>
<p>۳۱</p>
<p>ویکھ فرےدا جو تھےا، شکر ہوئی وِس</p>
<p>سائیں باجھوں آپنے، وےدن کہئیے کِس</p>
<p>۴۱</p>
<p>فرےدا اکھےں وےکھ پتےنےاں، سُن سُن رےنے کن</p>
<p>ساکھ پکندِی آئی آ، ہور کرےندی ون</p>



<p>۵۱</p>
<p>فرےدا کالےں جنہےں نہ  راوےا، دھولِےں راوے کوئِ</p>
<p>کر سائیں سےوں پِرہڑی، رنگ نوےلا ہوئِ</p>
<p>۶۱</p>
<p>فرےدا کالےں دھولےں صاحب سدا ہے، جے کو چِت کرے</p>
<p>آپنا لاےا پِرم نہ لگ ای، جے لوچے سبھ کوئِ</p>
<p>اےہہ پِرم پےالہ کھسم کا، جےں بھاوے، تےں دے ئِ</p>
<p>۷۱</p>
<p>فرےدا جِن لوئن جگ موہےا، سے لوئن مےں ڈِٹھ</p>
<p>کجل رےکھ نہ سہندےاں، سے پنکھی سُوئے بہِٹھ</p>
<p>۸۱</p>
<p>فرےدا کوکےندےاں چانگےندےاں، متِےں دےندےاں نِت</p>
<p>جو شےطان ونجاےا، سے کِت پھےرےں چِت</p>
<p>۹۱</p>
<p>فرےدا تھےو پواہی دَبھ، جے سائیں لوڑےں سبھ</p>
<p>اِک چھِجے بےا لتاڑئے، تاں سائیں دے در واڑئیے</p>


<p>۰۲</p>
<p>فرےدا خاک نہ نِندئیے، خاکو جےڈ نہ کوئِ</p>
<p>جےوندےاں پےراں تلے، موےاں اُپر ہوئِ</p>

<p>۱۲</p>
<p>فرےدا جاں لب تاں نِےنہہ، کےا لب تاں کُوڑا نےنہہ</p>
<p>کِچر جھٹ لنگھائیے، چھپر ٹُٹے مےنہہ</p>
<p>۲۲</p>
<p>فرےدا جنگل جنگل کےا بھوےں، ون کنڈا موڑےں</p>
<p>وسی رب ہےالئیے، جنگل کےا ڈُھونڈھےں</p>
<p>۳۲</p>
<p>فرےدا اےہنےں نِکی جنگھئِےں، تھل ڈُونگر بھَوےوم</p>
<p>اج فرےدے کُوجڑا، سے کوہاں تھیوےوم</p>
<p>۴۲</p>
<p>فرےدا راتےں وڈےاں، دُھکھ دُھکھ اُٹھن پاس</p>
<p>دھرگ تنہاں دا جےونا، جےہناں وِڈانی آس</p>


<p>۵۲</p>
<p>فرےدا جے مےں ہوندا وارےا، مِتّاں آےڑےاں</p>
<p>ہِیئڑا جلے مجےٹھ جےوں، اُپر انگاراں</p>
<p>۶۲</p>
<p>فرےدا لوڑے داکھ بجوڑےاں، کِکر بےجئیے، جٹ</p>
<p>ہنڈھے اُن کتائےندا، پےدھا لوڑے پٹ</p>
<p>۷۲</p>
<p>فرےدا گلےئیں چِکڑ، دور گھر، نال پےارے نےنہہ</p>
<p>چلاں تاں بِھجے کمبلی، رہاں تاں ٹُٹے نےنہہ</p>
<p>۸۲</p>
<p>بھِجو سِجھو کمبلی، اللہ ورسو مےنہہ</p>
<p>جائِ مِلاں تِنہاں سجناں، ٹُٹو ناہےں نےنہہ</p>
<p>۹۲</p>
<p>فرےدا مں بھولاوا پگ دا، مت مےلی ہو جائِ</p>
<p>گےہلا روح نہ جان ای، سِر بھی مٹی کھائِ</p>
<p>۰۳</p>
<p>فرطدا شکر کھنؔڈ نوات گُڑ، ماکھےوں ماجھا دُدھ</p>
<p>سبھے وستو مِٹھےاں، رب نہ پُجن تُدھ</p>
<p>۱۳</p>
<p>فرےدا روٹی مےڑی کاٹھ کے، لاون مےری بھُکھ</p>
<p>جےہناں کھادی چوپڑی، گھنے سہن گے دُکھ</p>
<p>۲۳</p>
<p>رُکھی سُکھی کھائِ کے، ٹھنڈا پانی پیئُ</p>
<p>فرےدا وےکھ پرائی چوپڑی، نہ ترساوےں جیئُ</p>
<p>۳۳</p>
<p>اج نہ ستی کنت سیوں، انگ مُڑےں مُڑ جائیں</p>
<p>جائِ پُچھو ڈوہاگنی، تن کےوں رےن وِہائیں</p>
<p>۴۳</p>
<p>سوہرے ڈھوئی نہ لہےں، پَئیے ناہےں تھاؤں</p>
<p>پِر واتڑی نہ پِچھ ای، دھن سوہاگن ناؤں</p>
<p>۵۳</p>
<p>سوہرے پئیے کنت کی، کنت اگم اتھا</p>
<p>نانک سو سوہاگنی، جو بھاوے بے پرواہ</p>
<p>۶۳</p>
<p>نھاتی، دھوتی، سنبہی، سِتی آئِ نچند</p>
<p>فرےدا رہی دِ بےڑی ہِنگ دی، گئی کتھِوری گندھ</p>
<p>۷۳</p>
<p>جوبن جاندے نہ ڈراں، جے شوہ پرےت نہ جائِ</p>
<p>فرےدا کِتی جوبن پرےت بِن، سُک گئے کملائِ</p>
<p>۸۳</p>
<p>فرےدا چِنت کھٹولا، وان دُکھ، بِرہ وچھاون لےف</p>
<p>اےہہ ہمارا جےونا، توں صاحب سچے وےکھ</p>
<p>۹۳</p>
<p>بِرہا بِرہا آکھئیے، بِرہا توں سُلطان</p>
<p> فرےدا جِت تن بِرہوں نہ اُپجے، سو تن جان مسان</p>
<p>۰۴</p>
<p>فرےدا اےہہ وِس گندلاں دھرےاں کھنڈ لواڑ</p>
<p>اک راہےندے رہ گئے، اک رادھی گئے اُجاڑ</p>
<p>۱۴</p>
<p>فرےدا چار گوائیاں ہنڈھ کے، چار گوائیاں سَم</p>
<p>لےکھا رب منگےسےا، توں آےوں کےہڑے کم</p>
<p>۲۴</p>
<p>فرےدا در دروازے جائِ کے، کےو ڈِٹھو گھڑےال</p>
<p>اےہہ ندوسا مارئیے، ہم دوساں دا کےا حال</p>
<p>۳۴</p>
<p>گھڑئیے گھڑئیے، پہرےں لہے سزائِ</p>
<p>سو ہےئےڑا گھڑےال جےوں، ڈُکھی رےن وِہائِ</p>
<p>۴۴</p>
<p>بُڈھا ہوےا شےخ فرےد، کمبن لگی دےہہ</p>
<p>جے سو ورھے بھی جےونا، بھی تن ہوسی کھےہہ</p>
<p>۵۴</p>
<p>فرےدا بار پرائے بےسنا، سائیں مُجھے نہ دےہہ </p>
<p>جے توں اےوےں رکھسی، جےو سرےروں لےہہ</p>
<p>۶۴</p>
<p>کندھ کُہاڑا، سِر گھڑا، ون کے سِر لوہار</p>
<p>فرےدا ہَوں لوڑی شوہ آپنا، تُوں لوڑےں انگےار</p>
<p>۷۴</p>
<p>فرےدا اِکناں آٹا اگلا، اِکناں ناہےں لُون</p>
<p>اگے گئے سنجاپسن، چوٹاں کھاسی کون</p>
<p>۸۴</p>
<p>پاس دمامے، چھت سِر، بھےری، سڈو رڈ</p>
<p>جائِ سُتے جِےران مےں، تھیے اتِےماں گڈ</p>
<p>۹۴</p>
<p>فرےدا کوٹھے منڈپ ماڑےاں، اُسارےندے بھی گئے</p>
<p>کُوڑا سودا کر گئے، گورِےں آئِ پئے</p>
<p>۰۵</p>
<p>فرےدا کِنتھڑ مےخاں اگلےاں، جِند نہ کائی مےخ</p>
<p>واری آپو آپنی، چلے مشائخ شےخ</p>
<p>۱۵</p>
<p>فرےدا دو دےوےں بلندےاں، ملک بہِٹھا آئِ</p>
<p>گڑھ لِےتا، گھٹ لُٹےا، دےوڑے گےا بُجھائِ</p>
<p>۲۵</p>
<p>فرےدا کپاہے جو تھےا، سِر تھےا تِلاں</p>
<p>کمادے ار کاگدے، کُنّے، کوئےلاں</p>
<p>مندے عمل کرےندےا! اےہہ سزا تِنہاں</p>
<p>۳۵</p>
<p>فرےدا رتی رت نہ نِکلے، جے تن چِےرے کوئِ</p>
<p>جو تن رتّے رب سےوں، تِن تن رت نہ ہوئِ</p>


<p>۴۵</p>
<p>اےہہ تن سبھ رت ہے، رت بِن تن نہ ہوئِ</p>
<p>جو شوہ رتّے آپنے، تِت تن لوبھ رت نہ ہوئِ</p>
<p>۵۵</p>
<p>بھَے پئے تن کھِےن ہوئِ، لوبھ رت وچوں جائِ</p>
<p>جےوں بےنتر دھات سُدھ ہوئِ</p>
<p>۶۵</p>
<p>تےوں ہر کا بھَو، دُرمت مےل گوائ</p>
<p>نانک تے جَن سوہنے، جو رتّے ہر رنگ لائِ</p>
<p>۷۵</p>
<p>فرےدا سو ای سرور ڈُھونڈ لہہ،جِتھوں لبھی وتھ</p>
<p>چھپڑ ڈھونڈےں کےا ہوے، چِکڑ ڈُبے ہتھ</p>
<p>۸۵</p>
<p>فرےدا سِر پلےا، داڑھی پلی، مُچھاں بھی پلےاں</p>
<p>رے من گےہلے باولے، مانےں کےا رلےاں</p>
<p>۹۵</p>
<p>فرےدا کوٹھے دُھکن کےتڑا، پِر نےندڑی نِوار</p>
<p>جو دےنہہ لدھے گانوےں، گئے وِلاڑ وِلاڑ</p>
<p>۰۶</p>
<p>فرےدا کوٹھے منڈپ ماڑےاں، اےت نہ لائیں چِت</p>
<p>مٹی پئی اتولوےں، کوئی نہ ہوسی مِت</p>
<p>۱۶</p>
<p>فرےدا منڈپ مال نہ لائِ، مرگ ستانی چِت دھر</p>
<p>سا ای جائِ سمھال، جِتھے ہی تَو ونجنا</p>
<p>۲۶</p>
<p>فرےدا جےہنےں کمِّےں نہ گُن، تے کمڑے وِسار</p>
<p>مت شرمندہ تھےوہےں، سائیں دے دربار</p>
<p>۳۶</p>
<p>فرےدا صاحب دی کر چاکری، دِل دی لاہ بھراند</p>
<p>دروےشاں نوں لوڑئیے، رُکھاں دی جےراند</p>
<p>۴۶</p>
<p>جاں کوری تاں چاؤ، وِواہی تاں ماملے</p>
<p>فرےدا اےہو پچھوتاؤ، وت کواری نہ تھِیے</p>
<p>۵۶</p>
<p>کلّر کےری چھپڑی، آئِ اُلتھے ہنجھ</p>
<p>چنجو بوڑن نہ پےوےں، اُڈن سندی ڈنجھ</p>
<p>۶۶</p>
<p>ہنس اُڈر کودھرے پےا، لوک وِڈارن جائِ</p>
<p>گےہلا لوک نہ جاندا، ہنس نہ کودھرا کھائِ</p>
<p>۷۶</p>
<p>چل چل گئیاں پنکھےاں، جےہنےں وسائے تل</p>
<p>فرےدا سر بھرےا بھی چلسی، ٹہکے کنول اِکل</p>
<p>۸۶</p>
<p>فرےدا اِٹ سرہانے، بھوئیں سون، کےڑا لڑےو ماس</p>
<p>کےتڑےاں جُگ واپرے، اِکت پےاں پاس</p>
<p>۹۶</p>
<p>فرےدا سوَنّوی گھڑی، ٹٹی ناگر لج</p>
<p>عزرائےل فرےشتہ، کےں گھر ناٹھی اج</p>
<p>۰۷</p>
<p>فرےدا بھنی گھڑی سوَنّوی، ٹٹی ناگر لج</p>
<p>جو سجن بھوئیں بھار تھِےے، سے کےو آوےں اج</p>
<p>۱۷</p>
<p>فرےدا بے نمازا کُتےا، اےہہ نہ بھلی رِےت</p>
<p>کبھی چل نہ آےا، پنجے وقت مسےت</p>
<p>۲۷</p>
<p>اُٹھ فرےدا وضو ساج، صبح نماز گُذار</p>
<p>جو سِر سائیں نہ نِوےں، سو سِر کپ اُتار</p>
<p>۳۷</p>
<p>جو سِر سائیں نہ نِوےں، سو سِر کِےجے کائیں</p>
<p>کُنّے ہےٹھ جلائیے، بالن سندے تھائیں</p>
<p>۴۷</p>
<p>فرےدا کِتھے تےنڈے ماپے آ، جےہنےں توں جنےوں</p>
<p>تَےں پاسوں اوہ لد گئے، توں اجے نہ پتنےوں</p>
<p>۵۷</p>
<p>فرےدا من مےدان کر ، ٹوئے ٹِبّے لاہ</p>
<p>اگے مُول نہ آوسی، دوزخ سندی بھاہ</p>
<p>۶۷</p>
<p>فرےدا خالق خلق مےں، خلق وسے رب مانہہ</p>
<p>مندا کِس نوں آکھئیے، جاں تِس بِن کوئی نانہہ</p>
<p>۷۷</p>
<p>فرےدا جےں دےنہہ نالا کپےا، جے گل کپےں چُکھ</p>
<p>پون نہ اِتی ماملے، سہاں نہ اِتی دُکھ</p>
<p>۸۷</p>
<p>چبن، چلن، رتن، سے سُنےئر بھی گئے</p>
<p>ہِیئڑے مُتیّ دھاہ، سے جانی چل گئے</p>
<p>۹۷</p>
<p>فرےدا بُرے دا بھلا کر، غصہ من نہ ہنڈھائِ</p>
<p>دےہی روگ نہ لگ ای، پلّے سبھ کُچھ پائِ</p>
<p>۰۸</p>
<p>فرےدا پنکھ پروہنی، دُنی سُہاوا باغ</p>
<p>نوبت وجّی صبح سےوں، چلن کا کر ساج</p>
<p>۱۸</p>
<p>فرےدا رات کتھُوری ونڈئیے، سُتےاں ملے نہ بھاؤ</p>
<p>جےہناں نےن نِےندراولے، تِنہاں ملن کواؤ</p>
<p>۲۸</p>
<p>فرےدا مےں جانےا دُکھ مُجھ کوں، دُکھ سبھا ایہہ جگ</p>
<p>اُچے چڑھ کے وےکھےا، تاں گھر گھر اےہا اگ</p>
<p>۲۸</p>
<p>فرےدا بھُوم رنگاولی، منجھ وِسولا باغ</p>
<p>جو جَن پِےر نوے آ، ہُنہاں اَنچ نہ لاگ</p>
<p>۳۸</p>
<p>فرےدا عمر سُہاوڑی، سنگ سوَنّڑی دےہہ</p>
<p>وِرلے کئی پائیئن، جےہناں پےارے نےنہہ</p>
<p>۴۸</p>
<p>کندھی وَہن نہ ڈھاہ، تَو بھی لےکھا دےونا</p>
<p>جِدھر رب رضائِ، وہن تداؤں گَو کرے</p>
<p>۵۸</p>
<p>فرےدا دُکھاں سےتی دےنہہ گےا، سُولاں سےتی رات</p>
<p>کھڑا پُکارے پاتنی، بےڑا کپّر وات</p>
<p>۶۸</p>
<p>لمی لمی ندی وہے، کندھی کےرے ہےت</p>
<p>بےڑے نوں کپّر کےا کرے، جے پاتن رہے سُچےت</p>
<p>۷۸</p>
<p>فرےدا گلِےں سُ سجن وِےہہ، اِک ڈُھونڈےندی نہ لہاں</p>
<p>دُھکھاں جےوں مالےہہ، کارن تِنہاں ما پِری</p>
<p>۸۸</p>
<p>فرےدا اےہہ تن بھوکنا، نِت نِت دُکھےے کون</p>
<p>کنّےں بُجّط دے رہاں، کِتی وگے پون</p>
<p>۹۸</p>
<p>فرےدا رب کھجورِےں پکےاں، ماکھےا نئیں وَہن</p>
<p>جو جو ونجے ڈِےہڑا، سو عمر ہتھ پوَن</p>
<p>۰۹</p>
<p>فرےدا تن سُکا پِنجر تھےا، تلےاں کھونڈےں کاگ</p>
<p>اجے سُ رب نہ بوہڑےو، وےکھ بندے کے بھاگ</p>
<p>۱۹</p>
<p>کاگا کرُنگ ڈھنڈولےا، سگلا کھاےا ماس</p>
<p>اےہہ دوئِ نےناں مت چھوہےو، پِر وےکھن کی آس</p>
<p>۲۹</p>
<p>کاگا  چُونڈ نہ پِنجرہ، بسے تاں اُڈر جائِ</p>
<p>جِت پِنجرے مےرا شوہ وسے، ماس نہ تِدوں کھائِ</p>
<p>۳۹</p>
<p>فرےدا گور نمانی سڈ کرے، نِگھرےا گھر آؤ</p>
<p>سر پر مےں تھے آونا، مرنوں نہ ڈرےاؤ</p>
<p>۴۹</p>
<p>اےہنےں لوئنِےں وےکھدےاں، کےتی چل گئے</p>
<p>فرےدا لوکاں آپو آپنی، مےں آپنی پئی</p>
<p>۵۹</p>
<p>آپ سنوارےں مےں مِلےں، مےں مِلےاں سُکھ ہوئِ</p>
<p>فرےدا جے توں مےرا ہوئِ رہےں، سبھ جگ تےرا ہوئِ</p>
<p>۶۹</p>
<p>کندھی اُتے رُکھڑا، کِچرک بنھے دِھےر</p>
<p>فرےدا کچے بھانڈے رکھئیے، کِچر تائیں نِےر</p>
<p>۷۹</p>
<p>فرےدا محل نِسکھن رہ گئے، واسا آےا تَل</p>
<p>گوراں سے نمانےاں، بہسن روحاں مَل</p>
<p>آکھےں شےخا بندگی، چلن اج کہ کَل</p>
<p>۸۹</p>
<p>فرےدا موتے دا بنّاں ایوےں، جےوں درےاوے ڈھاہا</p>
<p>اگے دوزخ تپےا سُنئیے، ہُول پوے کہاہا</p>
<p>۹۹</p>
<p>اِکناں نوں سبھ سوجھی آئی، اک پھِردے وےپرواہا</p>
<p>عمل جو کےتے آ دُنی وچ، سے درگاہ اوہاگا</p>


<p>۰۰۱</p>
<p>فرےدا درےاوے کنّے بگلا، بےٹھا کےل کرے</p>
<p>کےل کرےندے ہنجھ نوں، اچِنتے باز پئے</p>
<p>۱۰۱</p>
<p>باز پئے تِس رب دے، کےلاں وِسرےاں</p>
<p>جو من چِت نہ چےتے سن، سو گالں رب کِےاں</p>
<p>۲۰۱</p>
<p>ساڈھے ترے من دےہُری، چلے پانی ان</p>
<p>آےو بندہ دُنی وچ، وت آسُونی بنھ</p>
<p>۳۰۱</p>
<p>ملکُ الموت جاں آوسی، سبھ دروازے بھن</p>
<p>تِنہاں پےارےاں بھائیاں، اگے دِتا بنھ</p>
<p>۴۰۱</p>
<p>وےکھو بندہ چلےا، چونہہ جنےاں دے کنّھ</p>
<p>فرےدا عمل جو کےتے دُنی وچ، درگاہ آئے کم</p>
<p>۵۰۱</p>
<p>فرےدا ہَوں بلہاری تِنہاں پنکھےاں، جنگل جےہناں واس</p>
<p>کنکر چُگن، تھل وسن، رب نہ چھوڈن پاس</p>
<p>۶۰۱</p>
<p>فرےدا رُت پھِری، ون کمبےا، پت جھڑےں جھڑ پائیں</p>
<p>چارے کُنڈاں ڈُھونڈےاں، رہن کِتھائوں ناہےں</p>
<p>۷۰۱</p>
<p>فرےدا پاڑ پٹولا دھج کری، کمبلڑی پہرےو</p>
<p>جےہنےں وےسےں شوہ مِلے، سے ای وےس کرےو</p>
<p>۸۰۱</p>
<p>کائے پٹولا پاڑتی کمبلڑی پہرے</p>
<p>نانک گھر ہی بےٹھےاں شوہ مِلے</p>
<p>جے نِیّت راس کرے</p>
<p>۹۰۱</p>
<p>فرےدا گرب جےہناں وڈےائیاں، دھن جوبن آگاہ</p>
<p>خالی چلے دھنی سےوں، ٹِبے جےوں مِےنہاں</p>
<p>۰۱۱</p>
<p>فرےدا تِنہاں مُکھ ڈراونے، جےہنااں وِسارےو نائوں</p>
<p>اےتھے دُکھ گھنےرے آ، اگے ٹھور نہ ٹھائوں</p>
<p>۱۱۱</p>
<p>فرےدا پِچھل رات نہ جاگےوں، جےوندڑو موےوں</p>
<p>جے تَےں رب وسارےا، تاں رب نہ وِسرےوں</p>
<p>۲۱۱</p>
<p>فرےدا کنت رنگاولا، وڈا وےمتاج</p>
<p>اللہ سےتی رتےا، اےہ سچاوا ساج</p>
<p>۳۱۱</p>
<p>فرےدا دُکھ سُکھ اک کر، دِل تھِےں لاہ وِکار</p>
<p>اللہ بھاوے سو بھلا، تاں لبھی دربار</p>
<p>۴۱۱</p>
<p>فرےدا دُنی وجائی وجدی، توں بھی وجّےں نال</p>
<p>سو ای جےو نہ وجدا، جِس اللہ کردا سار</p>
<p>۵۱۱</p>
<p>فرےدا دِل رتا اِس دُنی سےوں، دُنی نہ کِتے کم</p>
<p>مِثل فقےراں گاکھڑی، سو پائیے پور کرم</p>
<p>۶۱۱</p>
<p>پہلے پہرے پھُلڑا، پھل بھی پِچھا رات</p>
<p>جو جاگےں لہن سے، سائیں کنوں دات</p>


<p>۷۱۱</p>
<p>داتِےں صاحب سندےاں، کےا چلےں تِس نال</p>
<p>اِک جاگندے نہ لہےں، اکناں سُتےاں دئے اُٹھال</p>
<p>۸۱۱</p>
<p>ڈُھونڈےندئیے سُہاگ کوں، تَو تن  کائی کور</p>
<p>جےہناں نائوں سُہاگنی، تِنہاں جھاک نہ ہور</p>
<p>۹۱۱</p>
<p>صبر منجھ کمان اے، صبر کا نِےہنو</p>
<p>صبر سندا بان، خالق خطا نہ کری</p>
<p>۰۲۱</p>
<p>صبر اندر صابری، تن اےوےں جالےن</p>
<p>ہون نجِےک خدائِ دے، بھےت نہ کسے دےن</p>
<p>۱۲۱</p>
<p>صبر اےہہ ُسآئو، جے توں بندہ دِڑ کرےں</p>
<p>ودھ تھےوےں درےائو، ٹٹ نہ تھےوےں واہڑا</p>
<p>۲۲۱</p>
<p>فرےدا دروےشی گاکھڑی، چو پڑی پرےت</p>
<p> اِکن کِنّھے چالئے، دروےشاوی رِےت</p>
<p>۳۲۱</p>
<p>تن تپے تنور جےوں، بالن ہڈ بلن</p>
<p> پےرےں تھکاں سِر جُلاں، جے مُوں پِری مِلن</p>
<p>۴۲۱</p>
<p>تن نہ تپا تنور جےوں، بالن ہڈ نہ بال</p>
<p>سِِر پےرےں کےا پھےڑےا، اندر پری نِہال</p>
<p>۵۲۱</p>
<p>ہَوں ڈھونڈےندی سجناں، سجن مےنڈے نال</p>
<p>نانک الکھ نہ لکھئیے، گُر مُکھ دے دِکھال</p>
<p>۶۲۱</p>
<p>ہنساں وےکھ ترندےاں، بگاں آےا چائو</p>
<p>ڈُب موئے بگ بُپڑے، سِر تل، اُپر پائو</p>
<p>۷۲۱</p>
<p>مےں جانےا وڈ ہنس ہے، تاں مےں کےتا سنگ</p>
<p>جے جانا بگ بُپڑا، جنم نہ بھےڑی انگ</p>
<p>۸۲۱</p>
<p>کےا ہنس کےا بگلا، جاں کئو ندر دھرے</p>
<p>جے تِس بھاوے نانکا، کاگوں ہنس کرے</p>
<p>۹۲۱</p>
<p>سرور پنکھی ہیکڑو، پھاہےوال پچاس</p>
<p>اےہہ تن لہرِےں گڈ تھےا، سچے تےری آس</p>
<p>۰۳۱</p>
<p>لِوَن سُ اکھّر، کھوَن گُن، جِےبھا منی آ منت</p>
<p>اےہہ ترے بھےنے وےس کر، تاں وس آوی کنت</p>
<p>۱۳۱</p>
<p>مت ہوندی ہوئے اےانا، تان ہوندے ہوئے نتانا</p>
<p>ان ہوندے آپ ونڈائے، کو اےسا بھگت سدائے</p>
<p>۲۳۱</p>
<p>اک پھِکا نہ گالائیں،سبھناں مےں سچا دھنی</p>
<p>ہےائو نہ کہےں ٹھاہےں، مانک سبھ امولوےں</p>
<p>۳۳۱</p>
<p>سبھناں من مانک، ٹھاہن مُول مچانگوا</p>
<p>جے تَو پِرےا دی سِک، ہےائو نہ ٹھاہےں کہےں داً</p>
<p>۴۳۱</p>
<p>-------------------------------</p>

<p>آسا</p>
<p>دلوں محبت جےں، سے ای سچے آ</p>
<p>جےں من ہور، مُکھ ہور، سے کانڈھے کچے آ</p>
<p>رہائو</p>
<p>رتے عشق خدائِ، رنگ دےدار کے</p>
<p>وِسرےا جےں نام، تے بھوئےں بھار تھئے</p>
<p>۲</p>
<p>آپ لےے لڑ لائِ، در دروےش سے</p>
<p>تِن دھن جےندی مائو، آئے سپھل سے</p>
<p>۳</p>
<p>پروردگار، اپار، اگم، بے انت توں</p>
<p>جےہناں پچھاتا سچ، چُماں پےر مُوں</p>
<p>۴</p>
<p>تےری پناہ خدائِ، توں بخشندگی</p>
<p>شےخ فرےدے خےر دےجے بندگی</p>
<p>آسا</p>
<p>بولے شےخ فرےد پےارے اللہ لگے</p>
<p>اےہہ تن ہوسی خاک نمانی گور گھرے</p>
<p>رہائو</p>
<p>آج ملاوا شےخ فرےد</p>
<p>ٹھاکم کُونجڑےاں، منوں مچندڑےاں</p>
<p>۲</p>
<p>جے جانا مر جائیے، گُھم نہ آئیے</p>
<p>جھُوٹھی دُنےا لگ نہ آپ ونجائیے</p>
<p>۳</p>
<p>بولئیے، سچ دھرم، جھوٹھ نہ بولئیے</p>
<p>جو گُر دسے، واٹ مرےداں جولئیے</p>
<p>۴</p>
<p>چھےل لنگھندے پار گوری من دِھےرےا</p>
<p>کنچن ونّے پاسے کلوَت چِےرےا</p>
<p>۵</p>
<p>شےخ حےاتی جگ، نہ کوئی تھِر رہےا</p>
<p>جس آسن ہم بےٹھے، کےتے بےس گےا</p>
<p>۶</p>
<p>کتک کُونجاں، چےت ڈونہہ، ساون بجلےاں</p>
<p>سےالے سوہندےاں پِر گل باہڑےاں</p>
<p>۷</p>
<p>چلے چلن ہار، وچاراں لےئِ منوں</p>
<p>گنڈھےندےاں چھے ماہ، تُڑندےاں ہِک کھنو</p>
<p>۸</p>
<p>زمےں پُچھے اسمان، فرےدا، کھےوٹ کِن گئے</p>
<p>جالن گوراں نال اُلاہمے جِےا سہے</p>

<p>)راگ سوہی بانی شےخ فرےد جی کی(</p>
<p>تپ تپ لوہ لوہ ہاتھ مرورئو</p>
<p>باول ہوئی سو سوہ لورئو</p>
<p>۲</p>
<p>تےں سہہِ من مَنہہ کےا روس</p>
<p>مجھ اوگن سہہ ناہےں دوس</p>

<p>۱)رہائو(</p>
<p>تےں صاحب کے مےں سار نہ جانی</p>
<p>جو نب کھوئِ پاچھے پچھوتانی</p>
<p>۲</p>
<p>کالی کوئل تُو کِت گُن کالی</p>
<p>آپنے پرےتم کے ہَوں بِرہوں جالی</p>
<p>۲</p>
<p>پِر ہے بِہُون کِتہہ سُکھ پائے</p>
<p>جاں ہوئِ کرپال تاں پر بھُو مِلائے</p>
<p>۳</p>
<p>وِدھن کھُوہی، مُندھ اکےلی</p>
<p>نہ کو ساتھی، نہ کو بےلی</p>

<p>کر کِرپا پربھِ سادھ سنگ مےلی</p>
<p>جاں پھر وےکھاں تاں مےرا اللہ بےلی</p>
<p>۴-۱</p>
<p>واٹ ہماری کھری اُڈِینی</p>
<p>کھنےوں تُکھی بہت پئینی</p>

<p>اُس اُپر ہے مارگ مےرا</p>
<p>شےخ فرےدا پنتھ سمھار سوےرا</p>

<p>)سوہی للت( ۱</p>
<p>بےڑا بندھ نہ سےکوں بندھن کی وےلا</p>
<p>بھر سرور جب اُچھلے تب ترن دُہےلا</p>

<p>)رہائو(</p>
<p>ہتھ نہ لائِ کسُنبھڑے جل جاسی ڈھولا</p>

<p>-----------------------------------</p>

<p>گرنتھ صاحب توں باہرے </p>
<p> کُجھ ہور شلوک</p>



<p>۱</p>
<p>فرےدا اِکے تاں سِک، اکے تاں پُچھ سِکندےاں</p>
<p>تِنہاں پِچھے نہ مُک، جو سِکن سار نہ جاننی</p>
<p>۲</p>
<p>فرےدا سِکاں سِک سکندےاں، سِکےں ڈےنہے رات</p>
<p>مےنڈےاں سِکاں سبھ پُجن، جاں پِرےا پائی جھات</p>
<p>۳</p>
<p>بِرہا بِرہا آکھئیے، بِرہا توں سُلطان</p>
<p>جِس تن بِرہا نہ اُپجے، سو تن جان مسان</p>
<p>فرےدا جِت تن بِرہا اُپجے، تِت تن کےسا ماس</p>
<p>اِت تن اےہہ بھی بہت ہے، ہاڈ چام اور ماس</p>
<p>۴</p>
<p>فرےدا مےں تن اوگن اےتڑے، جےتے دھرتی ککھ</p>
<p>تَو جےہا مےں نہ لہاں، مےں جےہےاں کئی لکھ</p>
<p>۵</p>
<p>تن سمندر، منسا لہر، ار تارُو ترےں انےک</p>
<p>تے بِرہی کےون جےوتے، جو آہ نہ کرتے اےک</p>

<p>۶</p>
<p>اساں تُساڈی سجنو، اٹھو پہر سمھال</p>
<p>ڈےنہوں وسو منے منہہ، راتےں سپنے نال</p>
<p>۷</p>
<p>پرےتم! تم مت جانےا، تم بِچھرت ہم چےن</p>
<p>دادھے بن کی لاکڑی، سُلگت ہوں دن رےن</p>
<p>۸</p>
<p>وچھوڑا بُر یار، جِت وِچھڑے تن دِبلا</p>
<p> سے ماہنو ہنےسےار، وچھڑ مےٹے جو تھِئین</p>
<p>۹</p>
<p>جاں مُوں لگا نےنہہ، تاں مےں ڈُکھ وِہاجےا</p>
<p>جھُراں ہبھو ہی ڈےنہہ، کارن سچے ما پِری</p>
<p>۰۱</p>
<p>فرےدا اےہہ جو جنگل رُکھڑے، ہرےل پت تِنہاں</p>
<p>پوتھا لکھےا ارتھ دا، اےکس اےکس مانہہ</p>
<p>۱۱</p>
<p>فرےدا اکے تاں لوڑ مقدمی، اِکے تاں اللہ لوڑ</p>
<p>دونہہ بےڑی نہ لت دھر، ونجےں دکھر بوڑ</p>
<p>۲۱</p>
<p>فرےدا چوڑیلی سےوں رتےا، دنےا کُوڑا بھےت</p>
<p>اےہنےں اکھےں وےکھدےاں، اُجڑ ونجے کھےت</p>
<p>۳۱</p>
<p>فرےدا تن رہےا من پھِٹےا، طققت رہی نہ کائِ</p>
<p>اُٹھ پِری، طبےب تھےو، کاری دارُو لائِ</p>
<p>۴۱</p>
<p>کنت نےنہہ  تن گارڑی، ناگاں ہاتھ منائِ</p>
<p>وِس گندلےں مدہ)مسدہ( نگر، ہورےں لہد لہائِ</p>
<p>۵۱</p>
<p>پےرےں کنڈھے پندھڑا، سےتی سُجانا</p>
<p> بٹھ ہنڈولے دا پِےنگھنا، سےتی اجانا</p>
<p>۶۱</p>
<p>فرےدا مُوں تن اوگن اےتڑے، چمی اندر  وار</p>
<p>ہِک نِری خواری تھی رہے، جے ڈِسن بار وار</p>
<p>۷۱</p>
<p>آسرا دھنی منجھاہ، کوئِ نہ لاہو کڈھ توں</p>
<p>دے اےوں کاج ہتھاہ، ورےانے سچا دھنی</p>
<p>۸۱</p>
<p>جسا! سے راتےں وڈےاں، ڈُو ڈُو گانڈھنےاں</p>
<p>تُم اک جال نہ سنگھےاں، اساں سبھے جالنےاں</p>
<p>۹۱</p>
<p>فرےدا لہرےں سائر کھےنہدےاں، بھی سو ہنس ترن</p>
<p>کےا ترےن بگ بُپڑے، جو پہلی لہر ڈُبن</p>
<p>۰۲</p>
<p>فرےدا جےں در لگے نےنہہ، سو در ناہےں چھڈنا</p>
<p>آ پوے بھانوےں مےنہہ، سِر ہے اُپر جھلنا</p>
<p>۱۲</p>
<p>فرےدا تِکل کاسہ کاٹھ دا،واسا وچ وناں</p>
<p>بارِےں اندر جالنا، دروےشاں، ہرناں</p>
<p>۲۲</p>
<p>فرےدا---------، تِنّے ٹول کرےن</p>
<p>مِٹھا بولن، نِو چلن، ہتھوںبھی کُجھ دےن</p>
<p>۳۲</p>
<p>فرےدا جتی خوشےاں کےتےاں، تتی تھِئم روگ</p>
<p>چھِلُوں کارن مارئیے، کھادے دا کےا ہوگ</p>
<p>۴۲</p>
<p>فرےدا پےرےں بےڑا ٹھےل کے، کنڈِھیں کھڑا نہ رو</p>
<p>وت بہ آون ہوسےا، اےت نہ نِےندڑی سو</p>
<p>۵۲</p>
<p>فرےدا سُتےاں نےند، مت پوندے اےو</p>
<p>جےہناں نےن نِندراولے، دھنی مِلندے کےو</p>
<p>۶۲</p>
<p>فرےدا راتےں چار پہر، ڈُو سُتا ڈُو جاگ</p>
<p>گھنا سووسی گور منہہ، لہسےا اےہہ وَےراگ</p>
<p>۷۲</p>
<p>فرےدا کےا لڑ چٹے لٹ، تِھےں جالی چنج ونے</p>
<p>جے تُوں مرےں پٹ، تاں کےہا تےرا سو پِری</p>
<p>۸۲</p>
<p>فرےدا راتےں سووےں کھٹ، ڈےنہےاں پِٹےں پےٹ کُوں</p>
<p>جاں توں کھٹن وےل، تداہےں تَےں سوں رہےا</p>
<p>۹۲</p>
<p>فرےدا جاگنا ای تاں جاگ، راتڑی ہبھ وِدھانےاں</p>
<p>جے مُوں متھے بھاگ، پِری وسارن نہ کرن</p>
<p>۰۳</p>
<p>فرےدا جےا کھڑسی جب، اتے کسےسی سُ ون جےوں</p>
<p>کےا روسی تب، رہبی کوڑا تھِےا</p>
<p>۱۳</p>
<p>فرےدا سو در سچا سےو، جِت مُکلُو بنی جاہِ</p>
<p>رِج مستک ہڈ کھو، عمل نہ وِکن کھاہِ</p>
<p>۲۳</p>
<p>فرےدا پِری وسارن بےا، رَوَن کُ بُدھ چوےن</p>
<p>کنچن راس وسار کر، مُٹھی دُھوڑ بھرین</p>
<p>۳۳</p>
<p>فرےدا تُوں تُوں کرےندے جو موئے، موئے بھی تُوں تُوں کرن</p>
<p>جےہنےں تُوں تُوں نہ کےا، تےہنےں نہ سِنجاتو تن</p>
<p>سائیں سندے نادکھے، داےم پِری چَوَن</p>
<p>رب نہ بھنے پوریا، سندے فقےرن</p>
<p>۴۳</p>
<p>فرےدا جےہنےں دا صبر کمان، اتے ذِکر کمان کانےاں</p>
<p>اوہناں مندے بان، خالق خالی نہ کرے</p>

<p>۵۳</p>
<p>فرےدا در دسانےں کانےاں، رب نہ گھڑےئےن</p>
<p>لگن تِنہاں منافقاں، جو کدِہےں نہ جانےن</p>
<p>۶۳</p>
<p>فرےدا کدے آہوں ہےکڑا، اتے ہُن تھےو پرگٹ</p>
<p>اےوں پاو مشاہرو، جا لائِ بےٹھوں ہٹ</p>
<p>۷۳</p>
<p>فرےدا کڈےں اَہ ہکڑا، اتے ہُن بھی تھےسی ہِک</p>
<p>او پئی ٹنّا نہ کرے، تےہی لایوس سِک</p>
<p>۸۳</p>
<p>بُڈھا تھےا شےخ فرےد، کمبن لگے ٹاہل</p>
<p>ٹِنڈڑےاں جل لانےاں، ٹُٹن لگی ماہل</p>
<p>۹۳</p>






<p>ااااا</p>

</body></text></cesDoc>